# На этой неделе в KDE: в основном бургеры в центре

> 7–14 ноября, основное — прим. переводчика

Эта неделя принесла нам несколько захватывающих и долгожданных изменений, включая меню-гамбургер в Okular, основной монитор в Wayland и расположение окон по центру по умолчанию! Перейдём к подробностям:

## Новые возможности

В просмотрщик документов Okular [добавлена поддержка KHamburgerMenu](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438137), так что вы теперь можете скрыть меню ради изящного и современного внешнего вида без потери функционала! Обратите внимание, что в Okular это не включено по умолчанию; вам необходимо сначала вручную скрыть меню (Felix Ernst, Okular 21.12):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/11/screenshot_20211108_155722-1.png)

*Знаете ли вы, что Okular способен открывать и отображать файлы Markdown? Разве это не круто?!*

## Wayland

В сеансе Plasma Wayland [мы воссоздали понятие «основного монитора»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442158), и оно означает то же, что и в X11 (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24)

В сеансе Wayland настройка эмулятора терминала Yakuake «Держать окно открытым при потере фокуса» [теперь работает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=380497) (Firlaev-Hans Fiete, Yakuake 21.12)

В сеансе Wayland [были исправлены некоторые проблемы с поддержкой диспетчером окон KWin адаптивной синхронизации](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443872) (Xaver Hugl, Plasma 5.23.3)

В сеансе Wayland [появилась возможность запускать приложения XWayland от имени других пользователей](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442362) (Weng Xuetian, Plasma 5.23.4)

Исправлен [случай, когда сеанс Wayland мог аварийно завершиться при выходе из системы](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1633) (Xaver Hugl, Plasma 5.24)

В сеансе Wayland экранные уведомления Plasma, такие как уровень громкости или яркости, [перестали неуместно следовать политике расположения окон KWin «Распахивать»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=428859), так что они больше не будут отображаться во весь экран при использовании данной опции — например, в Plasma Mobile (Marco Martin, Frameworks 5.89)

В сеансе Wayland нажатие кнопки меню-гамбургера в написанных на QtWidgets приложениях, таких как Dolphin, Gwenview или Okular, [больше не отображает меню как самостоятельное окно, если окно приложения не было активно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442375) (Felix Ernst, Frameworks 5.89)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Okular [теперь не падает при открытии файлов Markdown, содержащих любые изображения с альтернативным текстом, которые находятся внутри ссылок](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444971) (Albert Astals Cid, Okular 21.12)

Ark [теперь корректно обрабатывает архивы ZIP, внутренние метаданные которых используют обратную косую черту в качестве разделителя путей](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444965) (Albert Astals Cid, Ark 21.12)

Стандартное меню запуска приложений [снова поддерживает ввод со стилусов и графических планшетов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=445111) (Fushan Wen, Plasma 5.23.3)

Когда заряд аккумулятора на исходе и Plasma уведомляет вас об этом, [уведомление теперь автоматически исчезает при подключении источника питания](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=445171) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.23.4)

При отключённом механизме инициализации сеанса через systemd [Plasma теперь производит очистку после себя при выходе, завершая, как положено, все процессы, которые запускала](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1177) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24)

Кнопка «Проверить обновления» в Discover [теперь работает, даже когда активен только модуль поддержки Flatpak](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444954) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24)

Поиск городов в виджете «Погода» при использовании поставщика Би-би-си [теперь должен быть надёжнее](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1191) (Bharadwaj Raju, Plasma 5.24)

Панель команд в приложениях KDE (Ctrl+Alt+I) [больше не отображает пустое пространство с правой стороны](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438731) (Евгений Попов, Frameworks 5.89)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Новые окна [теперь по умолчанию будут располагаться по центру экрана](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1631) (Nate Graham, Plasma 5.24)

У элементов списка приложений в Discover [теперь более привлекательная и логичная структура](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/199) (Nate Graham, Plasma 5.24):

* ![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/11/app_list.png)

* ![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/11/screenshot_20211112_231429.png)

При выборе обоев рабочего стола миниатюры [теперь имеют такое же соотношение сторон, как и экран, для которого выбираются эти обои; таким образом, предпросмотр стал визуально точным](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=399354) (Ярослав Шевелюк, Plasma 5.24):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/11/tall.png)

У виджета «Настройка экранов» [больше нет аж трёх кнопок для перехода в настройки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444967) (Nate Graham, Plasma 5.24)

<!-- именно "батарей", в множественном числе.  насколько мне известно, у одного устройства может быть больше одной батарейки — прим. переводчика -->
Виджет «Батарея и яркость» [теперь отображает состояние батарей для большего количества разных типов устройств, включая, в частности, разные устройства Bluetooth](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=445141) (Nicolas Fella, Frameworks 5.89)

Панель команд в приложениях KDE [теперь отображает сообщение-заполнитель, если по вашему поисковому запросу ничего не нашлось](https://invent.kde.org/frameworks/kconfigwidgets/-/merge_requests/85) (Евгений Попов, Frameworks 5.89)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

_Автор:_ [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
_Перевод:_ [Иван Ткаченко (ratijas)](https://t.me/ratijas)  
_Источник:_ https://pointieststick.com/2021/11/12/this-week-in-kde-primarily-centered-hamburgers/  

<!-- 💡: Info Center → Информация о системе -->
<!-- 💡: KCommandBar → панель команд (Ctrl+Alt+I) -->
<!-- 💡: Kickoff → [современное] меню запуска приложений -->
<!-- 💡: OSDs → экранные уведомления -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
